title: Радиоуправление на Arduino
layout: radio/single.html
date: 2016-04-01
cover: /img/arduino/IMG_20160409_135401.jpg 
disqus: True
meta: Радиоуправление на arduino своими руками

tag:
 - электроника
 - arduino
 - радиоуправление
 - протокол

gallery: 
 - /img/arduino/IMG_20160409_135401.jpg
 - /img/arduino/mx-05v.jpg

---

{% import "macros.html" as macros %}

{{ macros.youtube("LnvCTIS4Kwk") }}

Соберем радиоуправление на основе Arduino Uno и радиомодуля MX-05v. Этот модуль работает на частоте 443 МГц, что позволяет использовать его под водой (волны в диапазоне 2.4 ГГц не проникают под воду). Потом поставим его на модель [Радиоуправляемой Подводной Лодки](/model/submarine).

Радиомодуль MX-05V + MX-FS-03V подкупает своей низкой ценой - около 60 рублей за пару. Заявленной дальности связи 20-200 метров хватает для небольших моделей машин или лодок.

Сделаем одноканальную аппаратуду. Для этого нам понадобятся:
 * 2 платы Ардуино для приемника и передатчика
 * комплект радиомодуля MX-05V + MX-FS-03V
 * переменный резистор или джойстик для передатчика
 * рулевая машинка (серва) для приемника

Суть работы программы заключается в следующем: 
* считываем значение с переменного резистора (число от 0 до 1023)
* переводим это число в 2 байта (16 бит, т.к. 1023 занимает 10 бит и не поместится в один байт)
* передаем по радио-каналу
* приемник принимает 2 байта по радио каналу
* переводит их обратно в число от 0 до 1023
* передает команду серво-машинке

Принцип работы Arduino доступно описан на разных веб-ресурсах. Мне понравился бесплатный обучающий онлайн курс «[Строим роботов и другие устройства на Arduino](https://goo.gl/8N4TQi){# https://www.coursera.org/learn/roboty-arduino #}». Рекомендую.

Загружаем текс программы (скетч) для передатчика и приемников. Кстати, программы надо хранить в разных папках, иначе во время компиляции они будут сливаться в один файл и конфликтовать из-за дублирования функций ```setup``` и ```loop```.
Как подключить сторонние библиотеки к Arduino описано например [тут](https://goo.gl/6FexuR){# http://arduino.ua/ru/guide/Libraries #}.


## Передатчик
```
// Библиотека передатчика
#include <VirtualWire.h>

void setup() 
{ 
    // Запуск передатчика
    vw_set_ptt_inverted(true);
    vw_setup(1000); // Bits per sec 
}

void loop() 
{
    // чтение показаний с переменного резистора
    int sensorValue = analogRead(A0);

    // отправляем значение
    send(sensorValue); 
}

void send(int param) 
{ 
    // конвертируем int в массив из 2 байт
    uint8_t msg[2];
    int len = 2;
    msg[0] = highByte(param);
    msg[1] = lowByte(param);

    // отправляем непосредственно в радиоканал
    vw_send(msg, len);
    // ждем пока сообщение не уйдет целиком
    vw_wait_tx(); 

}
```

## Приемник
```
// Библиотека для приемника
#include <VirtualWire.h>

// Библиотека для серво машинки. В отличии от обычной Servo.h не конфликтует с VirtualWire.h
// Скачать библиотеку можно тут. 
// http://en.osdn.jp/projects/sfnet_pgahtow/downloads/Arduino%20(v1.0)%20libaries/ServoTimer2.zip/
// Надо закомментировать 41 строчку в файле ServoTimer2.h в случае ошибки компиляции
// 'typedef uint8_t boolean;'
#include <ServoTimer2.h>

// Создаем объект серво-машинки
ServoTimer2 myservo;

void setup() 
{ 
    // для отладки
    // Serial.begin(9600);

    // Запуск приемника
    vw_set_ptt_inverted(true);
    vw_setup(1000); // бит в секунду
    vw_rx_start(); // запуск приемника

    // подключаем серво к 6 пину 
    myservo.attach(6);
}

void loop() 
{ 
    uint8_t msg[2];
    uint8_t len = 2;
    
    if (vw_get_message(msg, &len)) {
        // переводим байты в int
        int value = word(msg[0], msg[1]);

        // подгоняем под диапазон входных данных сервы
        int sValue = map(value, 0, 1023, 600, 2400);
        myservo.write(sValue);

        // Serial.println(sValue);
    }
}

```

**И в итоге - ничего не работает!**
Почему?

## Питание
Радиомодуль MX-05V очень простой, из-за этого он очень восприимчив к внешним помехам. И даже такой маленький мотор как в серво-машинке способен нарушить его работу. Для того, чтобы минимизировать влияние электромотора (это касается только колекторных моторов), нужно разделить питание силовой части от приемника. При этом «минус» у них должен быть общий. Итоговая схема подключения приемника выглядит так.


## Результат
Данные радиомодуль слишком восприимчив к помехам, и управлять летательной техникой на нем нельзя. Но для игрушечной машинки или лодки вполне подойдет.


{{ macros.fotorama_init() }}

{{ macros.fotorama(page.gallery) }}


